## OOK modulation 

Простейший вид модуляции, основанный на включении/выключении передатчика в зависимости от передаваемой информации. 
Есть полезный сигнал - вектор [0,1,0,1,0,0,0,1,1,0,0,0,1,1,1,1]. Он перемножается с несущей - синусом. Умножение на 0 дает отсутсвие выходного сигнала, умножение на 1 - синус.
<p align="center">
<img src="media/10/0.png" width="100%"><br>
Рисунок 1 – Граф grc
</p>

<p align="center">
<img src="media/10/1.png" width="100%"><br>
Рисунок 2 – Сигнал без шума
</p>

На сформированном сигнале легко заметна передаваемая последовательность. 

<p align="center">
<img src="media/10/2.png" width="100%"><br>
Рисунок 3 – Сигнал с шумом
</p>

Зашумление сигнала ничего нового/оригинального/особого не приносит. Пока шумы не привысят полезные сигнал - его легко можно принять и демодулировать.

<p align="center">
<img src="media/10/3.png" width="100%"><br>
Рисунок 3 – Спектр сигнала
</p>

Спектр типичен для синуса константной частоты.


## АМ

<p align="center">
<img src="media/11/0.png" width="100%"><br>
Рисунок 4 – Граф grc
</p>
Передается вектор [0,0.25,0.5,0.75,1.0]. На модулированном сигнале должны прослеживаться такие же ступеньки в амплитуде синусоиды.
<p align="center">
<img src="media/11/1.png" width="100%"><br>
Рисунок 5 – Модуляция
</p>
<p align="center">
<img src="media/11/3.png" width="100%"><br>
Рисунок 6 – Сигнал с шумом и спектр
</p>
В отличии от четко прослеживаемой окружности сигнального созвездия с шумом границы между окружностями размываются

<p align="center">
<img src="media/11/2.png" width="100%"><br>
Рисунок 7 – Сигнальное созвездие без шума
</p>

## PSK

<p align="center">
<img src="media/12/0.png" width="100%"><br>
Рисунок 8 – Граф grc
</p>

На изображении представлены данные, спектр и вид во временной области модулированного сигнала.
<p align="center">
<img src="media/12/1.png" width="100%"><br>
Рисунок 9 – Модулированный сигнал
</p>

Т.к. нет шума, сигнал идеально принимается, разнеся точки противоположно по фазе.
<p align="center">
<img src="media/12/2.png" width="100%"><br>
Рисунок 10 – Сигнальное созвездие принятого сигнал
</p>

Очевидно, сигнал безошибочно демодулируется
<p align="center">
<img src="media/12/3.png" width="100%"><br>
Рисунок 11 – Демодулированный сигнал.
</p>

Добавим к сигналу шум.
<p align="center">
<img src="media/12/4.png" width="100%"><br>
Рисунок 12 – Сигнал с шумом
</p>

Сигнальное созвездие уже имеет разброс точек. Но ввиду того, что точек всего 2, сигнал отлично принимается.
<p align="center">
<img src="media/12/5.png" width="100%"><br>
Рисунок 13 – Сигнальное созвездие принятого сигнала
</p>

Сигнал имеет небольшое дрожание по амплитуде, но на его прием это никак не влияет.
<p align="center">
<img src="media/12/6.png" width="100%"><br>
Рисунок 14 – Выход с петли Костаса
</p>

## QPSK

Полезный сигнал, в отилчии от предыдущей модуляции, может состоять не из 2, а из 4 бит.
Модулируемый вектор: [0,1,2,3,0,3,0,3].

<p align="center">
<img src="media/13/0.png" width="100%"><br>
Рисунок 15 - Граф grc
</p>

<p align="center">
<img src="media/13/1.png" width="100%"><br>
Рисунок 16 - Модуляция сигнала
</p>

Т.к. сигнал без шума - идеальное созвездие.
<p align="center">
<img src="media/13/2.png" width="100%"><br>
Рисунок 17 - Сигнальное созвездие приянтого сигнала
</p>

<p align="center">
<img src="media/13/3.png" width="100%"><br>
Рисунок 18 - Принятый сигнал
</p>
Добавим шум
<p align="center">
<img src="media/13/4.png" width="100%"><br>
Рисунок 19 - Сигнал с шумом
</p>
<p align="center">
<img src="media/13/5.png" width="100%"><br>
Рисунок 20 -  Сигнальное созвездие приянтого сигнала с шумом
</p>
<p align="center">
<img src="media/13/6.png" width="100%"><br>
Рисунок 21 - Принятые данные
</p>
Увеличим шум. При таком значении на сигнале уже появляются редкие ошибки.
<p align="center">
<img src="media/13/7.png" width="100%"><br>
Рисунок 22 - Сигнальное созвездие приянтого сигнала с большим шумом
</p>

## Pulse shaping
Для генерации импульсов используется вектор [1] + [0]*1023 (1 импульс на 1024 отсчета)

<p align="center">
<img src="media/14/0.png" width="100%"><br>
Рисунок 23 - Граф grc
</p>

Для фильтрации межсимвольных искажений использует фильтр приподнятого косинуса.

<p align="center">
<img src="media/14/1.png" width="100%"><br>
Рисунок 24 - Импульс при альфа фильтра 0.01
</p>
<p align="center">
<img src="media/14/3.png" width="100%"><br>
Рисунок 25 - Глазковая диаграмма при альфа фильтра 1
</p>
<p align="center">
<img src="media/14/2.png" width="100%"><br>
Рисунок 26 - Импульс при альфа фильтра 1
</p>
<p align="center">
<img src="media/14/4.png" width="100%"><br>
Рисунок 27 - Глазковая диаграмма при альфа фильтра 1
</p>

При коэффициенте избыточной пропускной способности - альфы установленной на 0.01 - на сформированном сигнале видна избыточная синусоида. По мере увеличеня этого коэффициента - фильтр дает более плоскую вершину и лучше подавляет "наезжание" символов.

<p align="center">
<img src="media/14/5.png" width="100%"><br>
Рисунок 28 - Модулированный фильтрованный сигнал
</p>

## FLL
Необходимо для корректировки тактовых частот связывающихся приемо-передатчиков

<p align="center">
<img src="media/17/0.png" width="100%"><br>
Рисунок 29 - Граф grc
</p>

Т.к. передача ведется смоделированно локально, то никаких уходов тактовой частоты нет. Поэтому без подстройки мы должны получить правильный сигнал
<p align="center">
<img src="media/17/1.png" width="100%"><br>
Рисунок 30 - Без подстройки для синхронизированного сигнала 
</p>
<p align="center">
<img src="media/17/2.png" width="100%"><br>
Рисунок 31 - Глазковая диаграмма для отсутствия ухода синхронизации
</p>

Рассинхронизации можно достичь путем "неправильной" подстройки петли.
<p align="center">
<img src="media/17/3.png" width="100%"><br>
Рисунок 32 - Смещение частоты
</p>
Виидно, как сигнал ломается во времени. Синхронизация уходит постепенно, поэтому в периоде сигнал имеет правильную форму, постепенно уходящую. Уплывает фаза, появляется мнимая часть.

<p align="center">
<img src="media/17/4.png" width="100%"><br>
<img src="media/17/5.png" width="100%"><br>
<img src="media/17/6.png" width="100%"><br>
Рисунок 30 - Глазковые диаграммы для сбитой синхронизации
</p>

## Symbol Timing Recovery and Synchronization

Синхронизация по приянтым символам. Важно получить неповторяющиеся символы, чтобы был переход с 1 на -1 или с -1 на 1. Тогда на глазковой диаграмме сигнал, образующий положительную производную скажет о необходимости сдвигать синхронизацию в положительную сторону. Для вычисления производном используется свертка с помощью цифровых фильтров. 